\section{实验}
\label{sec:experiments}

我们在带粘性动作的成熟 Atari 基准上评估 DreamerV2，并与四个强无模型算法进行比较。DreamerV2 在所有评价设置中都超过了这四个无模型算法。为进行全面比较，我们按照四种聚合协议报告分数，并给出未来如何有意义地汇总跨游戏分数的建议。我们还消融分析了世界模型中离散表示的重要性。DreamerV2 的实现只使用单块 NVIDIA V100 GPU 和单个环境实例，在不到 10 天内训练到 2 亿环境步。在这 2 亿环境步中，DreamerV2 从模型想象出的 4680 亿个紧凑状态中学习策略；这比动作重复后从真实环境接收的 5000 万个输入多 10,000$\times$。视频、源代码和 JSON 格式的训练曲线见项目网站。\footnote{\url{https://danijar.com/dreamerv2}}

\paragraph{实验设置}

我们选择了不同研究实验室的既有工作通常共同使用的 55 款游戏\citep{mnih2016a3c,brockman2016gym,hessel2018rainbow,castro2018dopamine,badia2020agent57}，并建议未来评估继续使用这一组游戏。我们遵循 \citet{machado2018atariprotocol} 的评估协议：2 亿环境步、动作重复为 4、每个 episode 最多 108,000 步（对应 30 分钟游戏时间）、无法访问生命信息、使用完整动作空间，并启用粘性动作。由于世界模型会随时间整合信息，DreamerV2 不使用帧堆叠。实验采用单任务设置，即每个游戏训练一个独立智能体；并且每个智能体只使用一个环境实例。我们基于人类玩家归一化和人类世界纪录归一化两种方式比较算法\citep{toromanoff2019atarirecords}。

\paragraph{无模型基线}

我们将 DreamerV2 的学习曲线和最终分数与四个无模型算法比较：IQN\citep{dabney2018iqn}、Rainbow\citep{hessel2018rainbow}、C51\citep{bellemare2017c51} 和 DQN\citep{mnih2015dqn}。这些算法的分数来自 Dopamine 框架\citep{castro2018dopamine}，并使用粘性动作；因此它们可能不同于这些算法在确定性 Atari 设置中的原始论文报告结果。据报告，Rainbow 在单个 GPU 和单个环境实例上训练约需 10 天。

\subsection{Atari 性能}

\input{figures/agg/figure}
\input{tables/agg}

DreamerV2 与四个标准无模型算法的性能曲线见 \cref{fig:agg}。2 亿环境步时的最终分数见 \cref{tab:agg}，各个游戏的分数见 \cref{tab:sep}。55 款游戏的分数可以用不同方式聚合；我们表明，聚合方式会显著影响算法之间的相对性能。为全面比较 DreamerV2 与无模型算法，我们考虑以下四种聚合方式：

\begin{itemize}
\itempar{玩家中位数} Atari 分数通常基于随机策略和专业玩家归一化，对随机种子取平均后，报告任务维度上的中位数\citep{mnih2015dqn,mnih2016a3c}。然而，如果接近一半任务的分数为零，中位数也不会变化。因此我们认为，中位数分数不能充分反映算法稳健性，并可能把计算资源浪费在不会影响最终分数的游戏上。
\itempar{玩家均值} 与任务中位数相比，任务均值会考虑所有任务。然而，专业玩家在少数游戏上表现较差，例如 Crazy Climber、James Bond 和 Video Pinball。这使算法很容易在这些少数游戏上获得很高的归一化分数，并主导任务均值，从而削弱其对整体性能的代表性。
\itempar{纪录均值} \citet{toromanoff2019atarirecords} 建议不再基于专业玩家归一化，而是基于每个游戏登记的人类世界纪录归一化。这部分缓解了离群值问题，但均值仍会被算法容易取得超人表现的游戏主导。
\itempar{截断纪录均值} 为克服这些限制，我们建议先按人类世界纪录归一化，再把分数截断到不超过 1，使超过世界纪录的表现不会继续提高总分。这样得到的指标更稳健，能够衡量算法在整个 Atari 套件上的整体表现。
\end{itemize}

从 \cref{fig:agg} 和 \cref{tab:agg} 可以看到，不同聚合方式从不同角度衡量智能体性能。Rainbow 在第一种聚合方式下明显优于 IQN，但在其余设置中 IQN 又明显优于 Rainbow。DreamerV2 在四个指标上都超过了无模型智能体，其中在人类世界纪录归一化均值上的优势最大。尽管如此，我们仍建议使用截断纪录归一化均值作为最有意义的聚合方式，因为它让所有任务具有相近权重，而不会被少数离群高分支配。\cref{tab:agg} 还包含一种 DreamerV2 变体，该变体在训练过程中退火 actor 熵损失尺度和 actor 梯度混合比例，从而进一步提高 DreamerV2 的玩家中位数得分。

\paragraph{个人游戏}

2 亿环境步时各个 Atari 游戏的分数列于 \cref{tab:sep}，同时给出无模型算法以及随机游玩、人类玩家和人类世界纪录基线。对于 55 款游戏中没有登记世界纪录的 2 款，我们填入了合理数值。\cref{fig:vs} 比较了 DreamerV2 与每个无模型算法在各游戏上的分数差异。除 Video Pinball 外，DreamerV2 在大多数游戏上都取得了相当或更高的性能。我们推测，Video Pinball 中最重要的对象是只占一个像素的球，因此世界模型的重建损失并不会鼓励学习到有意义的潜在表示。另一方面，DreamerV2 在 James Bond、Up N Down 和 Assault 上相对无模型智能体取得了最大提升。

\input{figures/abl/figure}

\raggedbottom\pagebreak % TODO

\subsection{消融研究}

\input{tables/abl}

为理解 DreamerV2 的哪些组成部分带来了成功，我们进行了广泛的消融研究。我们比较了 DreamerV2 使用的 categorical latents 与 DreamerV1 使用的 Gaussian latents；同时研究 KL balancing 的重要性。最后，我们通过在进入模型状态之前停止图像重建和奖励预测两个梯度信号中的一个，考察它们对学习模型表示的重要性。消融结果汇总见 \cref{fig:abl} 和 \cref{tab:abl}。各个任务的分数曲线见附录。

\paragraph{分类潜变量}

分类潜变量在 42 项任务上优于高斯潜变量，在 8 项任务上表现更低，在 5 项任务上持平。我们把与另一方法差距在 $5\%$ 以内定义为持平。虽然我们尚不清楚分类变量为何有利，但提出以下几个可供未来研究检验的假设：
\begin{itemize}
\item 分类先验可以精确拟合集合后验，因为分类分布的混合仍然是分类分布。相比之下，高斯先验无法匹配高斯后验的混合，这可能使其难以预测相邻图像之间的多模态变化。
\item 分类潜变量向量施加的稀疏性可能有利于泛化。将 32 个分类变量（每个有 32 个类别）的样本展平，会得到长度为 1024 的稀疏二值向量，其中只有 32 个激活位。
\item 尽管直觉上可能相反，分类变量或许比高斯变量更容易优化；原因可能是直通梯度估计器忽略了一个原本会缩放梯度的项，从而减少梯度爆炸和消失。
\item 对于 Atari 游戏中非平滑的方面，例如进入新房间，或者收集物品、击败敌人后它们从图像中消失，分类变量可能比单峰连续潜变量提供更合适的归纳偏置。
\end{itemize}

\paragraph{KL 平衡}

KL balancing 在 44 项任务上超过标准 KL 正则器，在 6 项任务上较低，在 5 项任务上持平。准确的世界模型先验动力学很关键，因为策略优化会用它来想象潜在状态轨迹。通过相对于后验熵放大先验交叉熵，世界模型更倾向于改进先验动力学，使其接近信息更充分的后验；单纯增大后验熵无法同样降低目标。KL balancing 也可能有益于世界模型之外、带有学得先验的概率模型。

\paragraph{模型梯度}

停止图像梯度会在 3 项任务上提升性能、在 51 项任务上降低性能，并在 1 项任务上持平。因此，DreamerV2 的世界模型很大程度上依赖高维图像提供的学习信号。停止奖励梯度会在 15 项任务上提升性能、在 22 项任务上降低性能，并在 18 项任务上持平。\Cref{fig:tasks-repr} 进一步显示，分数差异整体较小。与 MuZero 不同，DreamerV2 仅从图像信息中就能学习环境状态的一般表示。部分任务在停止奖励梯度后性能提升，这表明不专门针对既有奖励经验的表示，可能更容易泛化到未见情境。

\paragraph{策略梯度}

只使用 Reinforce 梯度优化策略，会在 18 项任务上提升性能、在 24 项任务上降低性能，并在 13 项任务上持平。这说明 DreamerV2 学习策略主要依赖 Reinforce 梯度。不过，混合 Reinforce 梯度和直通梯度在 James Bond 和 Seaquest 上带来显著提升，从而提高了玩家归一化任务均值分数。只使用直通梯度优化策略会在 5 项任务上提升性能、在 44 项任务上降低性能，并在 6 项任务上持平。我们推测，由于存在偏差，单独使用直通梯度并不适合策略优化。
