\section{DreamerV2}
\label{sec:method}

本节介绍 DreamerV2，这是 Dreamer 智能体\citep{hafner2019dreamer}的一个改进版本。本文将原始 Dreamer 智能体称为 DreamerV1。完整的 DreamerV2 算法由基于模型的智能体中常见的三个组件构成\citep{sutton1991dyna}：从历史经验数据集中学习世界模型；从世界模型想象出的紧凑状态序列中学习 actor 和 critic；在真实环境中执行 actor，以继续扩展经验数据集。\cref{sec:modifications}列出了我们在 DreamerV1 基础上做出的改动，并报告哪些改动提升了经验性能。

\subsection{世界模型学习}

世界模型把智能体的经验压缩为一个预测模型，之后可用它代替真实环境来学习行为。当输入是高维图像时，通常需要先学习输入的紧凑状态表示，再在学到的潜在空间中向前预测\citep{watter2015e2c,karl2016dvbf,ha2018worldmodels}。这类模型称为潜在动力学模型。在潜在空间中预测未来不仅有助于长期预测，也能在单个批次中并行预测数千条紧凑状态序列，而不必生成图像。DreamerV2 沿用 PlaNet \citep{hafner2018planet} 中提出并被 DreamerV1 使用的世界模型，但将其中的高斯潜变量替换为分类变量。

\input{figures/model/figure}

\paragraph{经验数据集}

世界模型从智能体不断增长的历史经验数据集中训练。该数据集包含图像序列 $x_{1:T}$、动作 $a_{1:T}$、奖励 $r_{1:T}$ 和折扣因子 $\gamma_{1:T}$。在一个 episode 内部，折扣因子等于固定超参数 $\gamma=0.999$；在终止时间步，折扣因子设为 0。训练时，我们从已存储的 episode 中随机采样批次，每个批次包含 $B=50$ 条长度固定为 $L=50$ 的序列。为了在训练过程中看到足够多的 episode 结尾，我们在 episode 内均匀采样每条训练序列的起始位置，并将其截断到不超过 episode 长度减去训练序列长度。

\paragraph{模型组件}

世界模型由图像编码器、用于学习动力学的循环状态空间模型\citep[RSSM;][]{hafner2018planet}，以及图像、奖励和折扣因子的预测器组成。\cref{fig:model}概括了该世界模型。RSSM 使用一系列确定性循环状态 $h_t$，并在每个时间步由此计算两个随机状态分布。后验状态 $z_t$ 融合当前图像 $x_t$ 的信息；先验状态 $\hat{z}_t$ 则在无法访问当前图像的条件下预测该后验。确定性状态和随机状态拼接后形成紧凑的模型状态。我们从后验模型状态重建当前图像 $x_t$，并预测奖励 $r_t$ 和折扣因子 $\gamma_t$。模型组件如下：

\eq{
\begin{alignedat}{4}
\raisebox{1.95ex}{\llap{\blap{\ensuremath{
\text{RSSM} \hspace{1ex} \begin{cases} \hphantom{A} \\ \hphantom{A} \\ \hphantom{A} \end{cases} \hspace*{-2.4ex}
}}}}
& \text{循环模型：} \padspace && h_t &\ = &\ f_\phi(h_{t-1},z_{t-1},a_{t-1}) \\
& \text{表征模型：} \padspace && z_t &\ \sim &\ \qp(z_t | h_t,x_t) \\
& \text{Transition predictor:} \padspace && \hat{z}_t &\ \sim &\ \pp(\hat{z}_t | h_t) \\
& \text{Image predictor:} \padspace && \hat{x}_t &\ \sim &\ \pp(\hat{x}_t | h_t,z_t) \\
& \text{Reward predictor:} \padspace && \hat{r}_t &\ \sim &\ \pp(\hat{r}_t | h_t,z_t) \\
& \text{Discount predictor:} \padspace && \hat{\gamma}_t &\ \sim &\ \pp(\hat{\gamma}_t | h_t,z_t).
\end{alignedat}}

所有组件都由神经网络实现，$\phi$ 表示它们合并后的参数向量。转移预测器只根据当前模型状态和动作来预测下一个模型状态，而不使用下一帧图像；这样后续学习行为时，就可以仅通过预测模型状态序列来完成，而无需观测或生成图像。折扣预测器用于在基于模型预测学习行为时估计 episode 结束的概率。

\input{algos/st}

\paragraph{神经网络}

表征模型由卷积神经网络\citep[CNN;][]{lecun1989cnn}和多层感知机（MLP）组成，MLP 接收图像嵌入和确定性循环状态作为输入。RSSM 使用门控循环单元\citep[GRU;][]{cho2014gru}计算确定性循环状态。模型状态由确定性 GRU 状态和随机状态样本拼接而成。图像预测器是转置 CNN，转移、奖励和折扣预测器均为 MLP。我们将 $84 \times 84$ 灰度图像缩放到 $64 \times 64$ 像素，以便使用 DreamerV1 的卷积架构。模型所有组件均使用 ELU 激活函数\citep{clevert2015elu}。世界模型总计包含 20M 个可训练参数。

\input{algos/klbalancing}

\paragraph{分布}

图像预测器输出单位方差对角高斯似然的均值，奖励预测器输出单位方差一维高斯似然，折扣预测器输出 Bernoulli 似然。先前工作通常将模型状态中的潜变量设为对角高斯分布，并在反向传播中使用重参数化梯度\citep{kingma2013vae,rezende2014vae}。DreamerV2 改用由多个分类变量组成的向量，并通过直通梯度优化这些变量\citep{bengio2013straight}；如\cref{alg:st}所示，这可以用自动微分方便地实现。分类潜变量相对于高斯潜变量的可能优势会在实验部分讨论。

\paragraph{损失函数}

世界模型的所有组件共同优化。图像预测器、奖励预测器、折扣预测器和转移预测器产生的分布，都通过最大化对应目标的对数似然进行训练。表征模型则通过下式中的期望项进行训练，使其产生有利于这些预测任务的模型状态。此外，该模型还受到正则化，倾向于产生高熵模型状态，从而在训练中对多种可能模型状态更稳健。世界模型的学习损失为：

\eq{
\mathcal{L}(\phi)
\doteq
\operatorname{E}_{\qp(z_{1:T} | a_{1:T}, x_{1:T})}\Big[
 \textstyle\sum_{t=1}^T
 &\describe{-\ln\pp(x_t | h_t,z_t)}{image log loss}
 \describe{-\ln\pp(r_t | h_t,z_t)}{reward log loss}
 \describe{-\ln\pp(\gamma_t | h_t,z_t)}{discount log loss} \\
&\describe{+\beta\KL[\qp(z_t | h_t,x_t) || \pp(z_t | h_t)]}{KL loss}
\Big].
\label{eq:model_loss}\raisetag{5ex}}

我们使用 Adam 优化器\citep{kingma2014adam}，对包含世界模型所有参数的向量 $\phi$ 最小化该损失。Atari 实验中 KL 损失尺度设为 $\beta=0.1$，连续控制实验中设为 $\beta=1.0$\citep{higgins2016beta}。

\paragraph{KL 平衡}

\cref{eq:model_loss}中的世界模型损失可以看作以动作序列为条件的隐马尔可夫模型的 ELBO，也即变分自由能。因此，世界模型可解释为一个序列 VAE，其中表征模型是近似后验，转移预测器是时间先验。在 ELBO 目标中，KL 损失有两个作用：一方面训练先验去匹配表征，另一方面把表征正则化到先验附近。问题在于，转移函数本身较难学习，而我们不希望在先验尚未学好时过强地约束表征。为此，我们在 KL 损失中对先验和表征使用不同学习率，使先验端优化得更快：先验权重为 $\alpha=0.8$，近似后验权重为 $1-\alpha$。该技术如\cref{alg:klbalancing}所示，称为 KL 平衡。KL 平衡鼓励优先学习准确先验，而不是简单增加后验熵，从而使先验更好地逼近聚合后验。KL 平衡与 $\beta$-VAE\citep{higgins2016beta}不同，也可与其互补。

\subsection{行为学习}

DreamerV2 使用 actor 和 critic 在世界模型内部学习长时程行为。actor 为想象出的紧凑模型状态序列选择动作；critic 累积未来预测奖励，从而考虑超出想象时域之外的回报。actor 和 critic 都建立在学到的模型状态之上，因此能够利用世界模型学到的表征。行为学习期间，世界模型保持固定，actor 和价值函数的梯度不会影响其表征。不在行为学习中预测图像，使我们能够在单张 GPU 上高效并行模拟 2500 条潜在轨迹。

\paragraph{想象 MDP}

为了在世界模型的潜在空间中学习行为，我们定义如下想象 MDP。想象 MDP 的初始状态分布 $\hat{z}_0$ 是世界模型训练期间遇到的紧凑模型状态分布。随后，转移预测器 $\pp(\hat{z}_t | \hat{z}_{t-1},\hat{a}_{t-1})$ 生成长度为想象时域 $H=15$ 的紧凑模型状态序列 $\hat{z}_{1:H}$。奖励预测器 $\pp(\hat{r}_t|\hat{z}_t)$ 的均值用作奖励序列 $\hat{r}_{1:H}$。折扣预测器 $\pp(\hat{\gamma}_t|\hat{z}_t)$ 输出折扣序列 $\hat{\gamma}_{1:H}$，用于对奖励进行折扣。此外，我们用累积预测折扣因子加权 actor 和 critic 的损失项，从而以软方式考虑 episode 可能结束的情况。

\input{figures/policy/figure}

\paragraph{模型组件}

为了在想象 MDP 中学习长时程行为，我们使用一个选择动作的随机 actor 和一个确定性 critic。actor 与 critic 以协作方式训练：actor 旨在输出能够到达高 critic 输出状态的动作，而 critic 则旨在准确估计 actor 从每个想象状态出发能够获得的未来奖励总和。actor 和 critic 分别使用参数向量$\psi$和$\xi$：

\eq{
\begin{alignedat}{3}
& \text{Actor：} \padspace && \hat{a}_t \sim \p<p_\psi>(\hat{a}_t | \hat{z}_t) \\
& \text{Critic：} \padspace && v_\xi(\hat{z}_t) \approx \operatorname{E}_{p_\phi,p_\psi}\Big[
 \textstyle\sum_{\tau \geq t} \hat{\gamma}^{\tau-t} \hat{r}_\tau
\Big]. \\
\end{alignedat}
}

与真实环境不同，潜在状态序列满足马尔可夫性，因此 actor 和 critic 只需以当前模型状态为条件。actor 和 critic 都是带 ELU 激活的 MLP\citep{clevert2015elu}，各自包含 1M 个可训练参数。actor 输出动作上的分类分布，critic 输出确定性值。两个组件从同一批想象轨迹中训练，但优化不同的损失函数。

\paragraph{Critic 损失函数}

critic 的目标是预测 actor 在给定模型状态下能够获得的未来奖励折扣和，即状态值。为此，我们使用时序差分学习：critic 被训练去拟合一个由中间奖励和后续状态 critic 输出构造出的价值目标。常见做法是使用 1 步目标，即当前奖励加上下一个状态的 critic 输出。然而，想象 MDP 可以生成多步 on-policy 轨迹，因此更适合使用 n 步目标，以便更快地把奖励信息传递给 critic。我们沿用 DreamerV1 中更一般的$\lambda$-目标\citep{sutton2018rlbook,schulman2015gae}，其递归定义如下：

\eq{
V^\lambda_t \doteq
\hat{r}_t + \hat{\gamma}_t
\begin{cases}
 (1 - \lambda) v_\xi(\hat{z}_{t+1}) + \lambda V^\lambda_{t+1} & \text{if}\quad t<H, \\
 v_\xi(\hat{z}_H) & \text{if}\quad t=H. \\
\end{cases}
}

直观地说，$\lambda$-目标是不同时域 n 步回报的加权平均，其中较长时域的权重按指数衰减。实践中我们设置$\lambda=0.95$，使训练更关注长期目标而非短期目标。给定模型状态、奖励和折扣因子的轨迹后，我们用平方损失训练 critic 回归$\lambda$-return：

\eq{
\mathcal{L}(\xi) \doteq
\operatorname{E}_{p_\phi,p_\psi}\Big[
 \textstyle \sum_{t=1}^{H-1}
 \frac{1}{2} \big(
 v_\xi(\hat{z}_t) - \operatorname{sg}(V^\lambda_t)
 \big)^2
\Big].
}

我们使用 Adam 优化器相对于 critic 参数$\xi$优化 critic 损失。最后一个时间步没有损失项，因为该步目标等于 critic 自身输出。与文献中常见做法一致，我们用$\operatorname{sg}(\cdot)$表示对目标停止梯度。为稳定价值学习，我们使用目标网络\citep{mnih2015dqn}，即用每 $100$ 个梯度步更新一次的 critic 副本来计算目标。

\paragraph{Actor 损失函数}

actor 的目标是输出能最大化 critic 所预测长期未来回报的动作。为了更直接地纳入中间奖励，我们训练 actor 最大化同一个用于训练 critic 的$\lambda$-return。相对于 actor 参数最大化该目标，可以使用不同的梯度估计器。DreamerV2 将无偏但高方差的 Reinforce 梯度与有偏但低方差的直通梯度结合起来。此外，我们对 actor 的熵进行正则化，在可行时鼓励探索，同时允许 actor 在必要时选择精确动作。

Reinforce\citep{williams1992reinforce} 通过最大化 actor 自身采样动作的概率来学习，并用这些动作的价值进行加权。该估计器的方差可以通过减去状态值作为 baseline 来降低，因为状态值不依赖当前动作。直观上，减去 baseline 会使权重居中，从而加快学习。Reinforce 的优点是产生无偏梯度，缺点是即使使用 baseline，方差仍可能很高。

DreamerV1 完全依赖重参数化梯度\citep{kingma2013vae,rezende2014vae}，通过采样模型状态和动作序列，并将价值梯度反向传播穿过该序列来直接训练 actor。DreamerV2 同时使用离散潜变量和离散动作。为了通过采样得到的动作和状态序列反向传播，我们使用直通梯度\citep{bengio2013straight}。这会得到一个有偏但低方差的梯度估计。组合后的 actor 损失为：

\eq{
\begin{aligned}
\mathcal{L}(\psi) \doteq
\operatorname{E}_{p_\phi,p_\psi}\Big[
 \textstyle \sum_{t=1}^{H-1} \big(
 \describe{-\rho \ln\p<p_\psi>(\hat{a}_t|\hat{z}_t)\operatorname{sg}(V^\lambda_t-v_\xi({\hat{z}_t}))}{reinforce}
 \describe{-(1-\rho) V^\lambda_t}{\ensuremath{\substack{\text{\scriptsize dynamics} \\ \text{\scriptsize backprop}}\vspace*{-2ex}}}
 \describe{-\eta \operatorname{H}[a_t|\hat{z}_t]}{entropy regularizer}
\big)\Big].
\end{aligned}}

我们使用 Adam 优化器相对于 actor 参数$\psi$优化 actor 损失。我们同时考虑 Reinforce 梯度和直通梯度，后者直接通过学到的动力学反向传播。直观上，低方差但有偏的动力学反向传播在初期可能学得更快，而无偏但高方差的 Reinforce 梯度可能收敛到更好的解。对于 Atari，我们发现 Reinforce 梯度效果明显更好，因此使用$\rho=1$和$\eta=10^{-3}$。对于连续控制，我们发现动力学反向传播效果明显更好，因此使用$\rho=0$和$\eta=10^{-4}$。退火这些超参数可以略微提升性能，但为避免增加复杂度，我们报告结果时不使用退火。
