\section{实验}
\label{sec:control}

\input{figures/score_model/figure}

\input{figures/score_agent/figure}

我们在六个基于像素输入的连续控制任务上评估\method，并考察智能体的多个设计维度：动力学模型中的随机路径和确定性路径、迭代规划以及在线经验收集。超参数见附录\cref{sec:hparams}，补充实验见\cref{sec:exp_overshooting,sec:exp_activation,sec:exp_multi}。除动作重复次数外，所有任务使用相同的超参数。使用不到百分之一的回合数，\method 的性能超过了 A3C \citep{mnih2016a3c}，并达到与顶尖无模型算法 D4PG \citep{barth2018d4pg} 相近的水平。在单张 Nvidia V100 GPU 上，训练时间为 10 至 20 小时（取决于具体任务），相较 A3C 和 D4PG 更有优势。我们的实现使用 TensorFlow Probability \citep{dillon2017tfd}。代码和训练后智能体的视频可见\,\url{https://danijar.com/planet}\,。

评估使用 DeepMind Control Suite 中六个基于图像的连续控制任务\citep{tassa2018dmcontrol}，如\Cref{fig:domains}所示。这些环境具有不同类型的挑战：cartpole swingup 需要较长规划视野，并在小车移出视野时保持记忆；reacher 只在手臂与目标区域重合时给出稀疏奖励；finger spinning 包含手指与物体之间的接触动力学；cheetah 具有更大的状态空间和动作空间；cup 只有在接住球时才获得稀疏奖励；walker 则更难，因为机器人必须先站起再行走，并会出现难以预测的地面碰撞。在所有任务中，唯一观测都是大小为$64\times 64\times 3$像素的第三人称相机图像。

\paragraph{与无模型方法的比较}

\cref{fig:score_model} 将\method 与\citet{tassa2018dmcontrol}报告的无模型算法进行比较。在 100 个回合内，\method 在所有任务上都超过了从本体状态训练 100,000 个回合的策略梯度方法 A3C。经过 500 个回合后，除 finger 任务外，其性能接近从图像训练 100,000 个回合的 D4PG。在 cheetah run 任务上，\method 相对 D4PG 的最终性能提升了$26\%$。数值结果见\cref{tab:control}，其中还包括使用模拟器真实动力学进行 CEM 规划的性能。

\paragraph{模型设计}

\cref{fig:score_model} 还比较了动力学模型的设计选择。我们分别训练使用循环状态空间模型（RSSM）的\method、纯确定性 GRU 版本\citep{cho2014gru}，以及纯随机状态空间模型（SSM）版本。结果表明，在所有任务中，转移函数中的随机成分和确定性成分都很重要。确定性部分使模型能够跨多个时间步记忆信息；随机部分更加关键，缺少它时智能体无法学到有效行为。这可能是因为从智能体视角看，初始状态的部分可观察性使任务呈现随机性。噪声也可能为规划目标增加安全裕度，使动作序列更稳健。

\paragraph{智能体设计}

\cref{fig:score_agent} 比较了\method 的完整版本、使用随机动作而非规划来收集回合的版本，以及在每个环境步从$1000$条候选序列中直接选择最佳动作而不是通过 CEM 迭代优化计划的版本。我们观察到，在线数据收集对所有任务都有帮助，并且对 cartpole、finger 和 walker 任务是必要的。使用 CEM 对动作序列进行迭代搜索能提升所有任务的性能。

\paragraph{一个智能体所有任务}

\cref{fig:score_multi} 在附录中给出了单个智能体同时训练六个任务的结果。智能体不会被告知当前面对哪个任务，必须从图像观测中自行推断。为兼容不同任务，我们用未使用的维度填充动作空间，并调整\cref{alg:agent}，使其每经过$C$个更新步骤就为每个任务收集一个回合。超参数与主实验相同。该智能体能够解决全部任务，但学习速度慢于分别训练的智能体。这说明，即使各域在视觉概念上差异很大，模型仍能学会预测多个域。

\input{tables/control}
