\section{循环状态空间模型}
\label{sec:model}

\input{figures/models/figure}

为了进行规划，智能体在每个时间步都需要评估成千上万条候选动作序列。因此，我们使用循环状态空间模型（RSSM），它可以完全在潜在空间中向前预测，类似于近期提出的若干模型\citep{karl2016dvbf,buesing2018dssm,doerr2018prssm}。该模型可以看作非线性 Kalman 滤波器或序列 VAE。本文不对既有架构做大规模比较，而是强调两个对未来动力学模型设计有参考价值的发现：实验表明，转移模型中的随机路径和确定性路径都是成功规划所需的关键因素。本节先简要回顾潜在状态空间模型，再描述本文使用的动力学模型。

\paragraph{潜在动力学}

我们考虑序列 $\{o_t,a_t,r_t\}_{t=1}^T$，其中 $t$ 为离散时间步，$o_t$ 为图像观测，$a_t$ 为连续动作向量，$r_t$ 为标量奖励。典型潜在状态空间模型如 \cref{fig:ssm} 所示，其结构类似于部分可观测马尔可夫决策过程。它使用隐藏状态序列 $\{s_t\}_{t=1}^T$ 定义图像和奖励的生成过程：
\begin{gather}
\begin{aligned}
\makebox[12em][l]{转移模型：} && s_t &\sim\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1}) \\
\makebox[12em][l]{观测模型：} && o_t &\sim\p(o_t|s_t) \\
\makebox[12em][l]{奖励模型：} && r_t &\sim\p(r_t|s_t),
\label{eq:ssm}
\end{aligned}
\raisetag{1.4\baselineskip}
\end{gather}%
不失一般性，我们假设初始状态 $s_0$ 固定。转移模型为高斯分布，其均值和方差由前馈神经网络参数化；观测模型为高斯分布，均值由反卷积神经网络参数化，协方差为单位矩阵；奖励模型是标量高斯分布，其均值由前馈神经网络参数化，方差为 1。注意，在单位方差高斯分布下，log-likelihood 与均方误差只差一个常数。

\paragraph{变分编码器}

由于模型是非线性的，参数学习所需的状态后验无法直接计算。因此，我们使用编码器 $\q(s_{1:T}|o_{1:T},a_{1:T})=\prod_{t=1}^T\q(s_t|s_{t-1},a_{t-1},o_t)$，根据过去观测和动作推断近似状态后验。其中，$\q(s_t|s_{t-1},a_{t-1},o_t)$ 是对角高斯分布，均值和方差先由卷积神经网络、再由前馈神经网络参数化。我们使用以过去观测为条件的 filtering posterior，因为最终目标是在规划中使用该模型；训练时也可以使用完整的 smoothing posterior\citep{babaeizadeh2017sv2p,gregor2018tdvae}。

\paragraph{训练目标}

借助编码器，我们可以构造数据对数似然的变分下界。为简洁起见，下面只写出观测预测的损失；奖励预测的损失可按同样方式得到。由 Jensen 不等式得到的变分下界为：
{\small\begin{multline}
\ln\p(o_{1:T}|a_{1:T})
\triangleq\ln\int\prod_t\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1})\p(o_t|s_t)\d s_{1:T} \\[-2ex]
\begin{aligned}
&\geq\sum_{t=1}^T \Big(
 \describe{\E{\q(s_t|o_{\leq t},a_{<t})}{\ln\p(o_t|s_t)}}{reconstruction} \eqbr
 &\quad-\describe{\Ebelow[\big]{\q(s_{t-1}|o_{\leq t-1},a_{<t-1})}{\KL{\q(s_t|o_{\leq t},a_{<t})}{\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1})}}}{complexity} \Big).
\end{aligned}
\label{eq:elbo}
\end{multline}}%
推导见附录中的\cref{eq:elbo_deriv}。用一个重参数化样本估计外层期望，可以得到适用于非线性潜变量模型推断和学习的高效目标，并可通过梯度上升优化\citep{kingma2013vae,rezende2014vae,krishnan2017ssmelbo}。

\paragraph{确定性路径}

尽管纯随机转移具有较强的表达能力，但它让转移模型很难在多个时间步内稳定地记住信息。理论上，模型可以把某些状态分量的方差学为零；实际优化过程却未必能找到这样的解。因此，我们引入确定性激活向量序列 $\{h_t\}_{t=1}^T$，使模型不仅能依赖上一个状态，还能以确定性方式访问此前的状态信息\citep{chung2015vrnn,buesing2018dssm}。本文采用的模型如\cref{fig:rssm}所示，称为循环状态空间模型（RSSM）：
\begin{gather}
\begin{aligned}
\makebox[11em][l]{确定性状态模型：} && h_t &=f(h_{t-1},s_{t-1},a_{t-1}) \\
\makebox[11em][l]{随机状态模型：} && s_t &\sim\p(s_t|h_t) \\
\makebox[11em][l]{观测模型：} && o_t &\sim\p(o_t|h_t,s_t) \\
\makebox[11em][l]{奖励模型：} && r_t &\sim\p(r_t|h_t,s_t),
\end{aligned}
\raisetag{2.5\baselineskip}
\label{eq:rssm}
\end{gather}%
其中 $f(h_{t-1},s_{t-1},a_{t-1})$ 由循环神经网络（RNN）实现。直观地看，该模型把状态分为随机部分 $s_t$ 和确定性部分 $h_t$；二者通过 RNN 依赖前一时间步的随机和确定性成分。我们使用编码器 $\q(s_{1:T}|o_{1:T},a_{1:T})=\prod_{t=1}^T \q(s_t|h_t,o_t)$ 来参数化近似状态后验。需要强调的是，观测中的所有信息都必须经过编码器的采样步骤，以避免从输入到重建之间形成确定性捷径。

在下一节中，我们确定了潜在序列模型标准目标的局限性，并提议对其进行概括，以改进长期预测。
