\section{潜在过冲}
\label{sec:overshooting}

\input{figures/overshooting/figure}

上一节推导了潜在序列模型中用于学习和推断的标准变分下界（\cref{eq:elbo}）。如\cref{fig:elbo}所示，该目标由观测重建项和近似后验的 KL 散度正则项组成。它的局限在于，转移函数 $\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1})$ 的随机路径只通过单步预测的 KL 散度项接受训练：梯度会经过 $\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1})$ 直接传入 $\q(s_{t-1})$，但不会穿过由多个 $\p(s_t|s_{t-1},a_{t-1})$ 串联而成的链条。本节将该变分下界推广为\emph{潜在过冲}，在潜在空间中训练所有多步预测。我们发现，若干动力学模型能从潜在过冲中受益，不过最终智能体使用的 RSSM 模型并不依赖这一项（见\cref{sec:exp_overshooting}）。

\paragraph{能力有限}

如果模型能够学到完美的单步预测，它自然也能给出完美的多步预测，这时上述问题并不存在。但实际模型容量有限，分布族也受限；只把模型训练到单步预测收敛，通常并不等价于得到最适合多步预测的模型。规划需要准确的多步预测。受\citet{amos2018awareness}以及更早相关思想\citep{krishnan2015deepkalman,lamb2016professor,chiappa2017recurrent}启发，我们在所有距离的多步预测上训练模型。这里将这一思路用于潜在序列模型，说明只在潜在空间中加入损失即可改进多步预测，而不必额外生成图像。

\paragraph{多步预测}

我们先把标准变分下界（\cref{eq:elbo}）从单步预测推广到固定距离 $d$ 的多步预测。为简化记号，此处省略条件中的动作；每个关于 $s_t$ 的分布都以 $a_{<t}$ 为条件。多步预测通过反复应用转移模型并积掉中间状态得到：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\p(s_t|s_{t-d})
&\triangleq\int\prod_{\tau=t-d+1}^t \p(s_\tau|s_{\tau-1})\d s_{t-d+1:t-1} \\
&=\E{\p(s_{t-1}|s_{t-d})}{\p(s_t|s_{t-1})}.
\end{aligned}
\end{equation}%
当 $d=1$ 时，上式退化为原模型中的单步转移。基于这一定义，我们将 \cref{eq:elbo} 推广为多步预测分布 $p_d$ 上的变分下界：
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\ln\pr[p_d](o_{1:T})
\triangleq\ln\int\prod_{t=1}^T\p(s_t|s_{t-d})\p(o_t|s_t)\d s_{1:T} \\[-2ex]
&\geq\sum_{t=1}^T \Big(
 \describe{\E{\q(s_t|o_{\leq t})}{\ln\p(o_t|s_t)}}{reconstruction} \eqbr&\quad
 -\describe{\Ebelow[\big]{\p(s_{t-1}|s_{t-d})\q(s_{t-d}|o_{\leq t-d})}{\KL{\q(s_t|o_{\leq t})}{\p(s_t|s_{t-1})}}}{multi-step prediction} \Big).
\end{aligned}
\label{eq:dstep}
\end{equation}%
推导见附录中的\cref{eq:dstep_deriv}。最大化该目标会训练多步预测分布；这也对应规划时的实际情形，即模型必须在无法访问所有先前观测的条件下进行预测。

我们进一步猜想，基于数据处理不等式，\cref{eq:dstep} 也是 $\ln\p(o_{1:T})$ 的下界。由于潜在状态序列满足 Markov 性质，对于 $d\geq 1$ 有 $\MI{s_t;s_{t-d}}\leq\MI{s_t;s_{t-1}}$，因此
$\E{}{\ln\pr[p_d](o_{1:T})}\leq\E{}{\ln\p(o_{1:T})}$。也就是说，在数据集期望意义下，多步预测分布上的每个下界也对应单步预测分布上的一个下界。细节见附录中的\cref{eq:dataproc_deriv}。下一段将放宽单个 $p_d$ 只能训练某一固定距离预测的限制，并得到最终目标。

\paragraph{潜在过冲}

上面引入的是固定距离 $d$ 的预测下界。但在规划中，模型需要在整个规划时域内保持多步预测准确，而不能只针对某个固定距离优化。为此，我们引入潜在过冲：它把标准变分下界（\cref{eq:elbo}）推广为在所有距离 $1 \leq d \leq D$ 的多步预测上训练模型的目标：
{\small\begin{multline}
\frac{1}{D}\sum_{d=1}^D\ln\pr[p_d](o_{1:T}) \geq
\sum_{t=1}^T \Big(
 \describe{\E{\q(s_t|o_{\leq t})}{\ln\p(o_t|s_t)}}{reconstruction} \eqbr
 -\describe{\frac{1}{D}\sum_{d=1}^D
 \beta_d\Ebelow[\big]{\p(s_{t-1}|s_{t-d})\q(s_{t-d}|o_{\leq t-d})}{\KL{\q(s_t|o_{\leq t})}{\p(s_t|s_{t-1})}}}{latent overshooting} \Big).
\label{eq:latov}
\end{multline}}%
潜在过冲可以理解为潜在空间中的正则项，用来鼓励单步预测与多步预测保持一致；在数据集期望意义下，二者应当等价。我们引入权重因子 $\{\beta_d\}_{d=1}^D$，其作用类似于 $\beta$-VAE\citep{higgins2016beta}。本文为简化起见将所有 $\beta_{>1}$ 设为相同值；实际也可以分别设置，使模型更偏向长期或短期预测。实现时，我们会停止过冲距离 $d>1$ 对应后验分布的梯度，使多步预测向信息更充分的后验靠拢，而不会反向改变这些后验。
