\section{实验}
\label{sec:experiments}

\input{figures/repr-small/figure}

我们在多种控制任务上对 Dreamer 进行实验评估。实验设计有两个目的：一是将 Dreamer 与当前文献中的强方法进行比较；二是考察它在长时程、连续动作、离散动作和提前终止任务上的表现。同时，我们还比较了世界模型表征学习目标这一相对独立的设计选择。所有实验代码和 Dreamer 视频见 \mbox{\url{https://danijar.com/dreamer}}。

\paragraph{控制任务}

我们在 DeepMind Control Suite~\cite{tassa2018dmcontrol} 的 20 个视觉控制任务上评估 Dreamer，如 \cref{fig:tasks} 所示。这些任务包含多种挑战，包括稀疏奖励、接触动力学和 3D 场景。我们选择的是 \citet{tassa2018dmcontrol} 报告过图像输入非零性能的任务。智能体观测为 $64\times64\times3$ 图像，动作维度从 $1$ 到 $12$ 不等，奖励范围为 $0$ 到 $1$，每个 episode 持续 $1000$ 步并具有随机初始状态。所有任务均使用固定动作重复 $R=2$。此外，我们还在一部分 Atari 游戏\citep{bellemare2013ale} 和 DeepMind Lab 关卡\citep{beattie2016dmlab} 上评估 Dreamer 对离散动作和提前终止的适用性，详见 \cref{sec:discrete}。

\paragraph{实现}

我们的实现使用 TensorFlow Probability~\citep{dillon2017tfd}。每次训练运行使用一张 Nvidia V100 GPU 和 10 个 CPU 核心。在控制套件上，Dreamer 每 $10^6$ 个环境步约需 $3$ 小时训练时间；作为比较，PlaNet 的在线规划约需 $11$ 小时，D4PG 达到相近性能约需 $24$ 小时。我们在所有连续任务上使用同一组超参数，在所有离散任务上也使用同一组超参数，详见 \cref{sec:hparams}。除非另有说明，世界模型均通过图像重建目标学习。

\paragraph{基线方法}

连续控制任务中已报告的最高性能来自 D4PG~\citep{barth2018d4pg}，这是 DDPG~\citep{lillicrap2015ddpg} 的改进变体，使用分布式数据收集、分布式 Q 学习、多步回报和优先经验回放。我们采用 \citet{tassa2018dmcontrol} 报告的像素输入 D4PG 分数，以及状态输入 A3C~\citep{mnih2016a3c} 分数。PlaNet~\citep{hafner2018planet} 学习与 Dreamer 相同的世界模型，但不学习动作模型，而是通过在线规划选择动作；它在数据效率上显著超过 D4PG 和 A3C。为统一实验设置，我们使用 $R=2$ 重新运行 PlaNet。对于 Atari，我们展示 \citet{castro2018dopamine} 报告的 SimPLe~\citep{kaiser2019simple}、DQN~\citep{mnih2015dqn} 和 Rainbow~\citep{hessel2018rainbow} 最终性能；对于 DeepMind Lab，则以 IMPALA~\citep{espeholt2018impala} 作为参考。

\vspace*{5ex}
\pagebreak

\paragraph{性能}

为评估 Dreamer 的性能，我们将其与先进强化学习智能体进行比较，结果汇总于 \cref{fig:bars}。在 $5\times10^6$ 个环境步后，Dreamer 在各任务上的平均得分为 $823$，超过了强无模型智能体 D4PG 在 $10^8$ 个环境步内达到的 $786$ 平均分。同时，Dreamer 继承了 PlaNet 的数据效率，说明学习到的世界模型有助于从少量经验中泛化。实验结果表明，利用世界模型在潜在想象中学习行为，可以超过若干基于经验回放的强方法。

\paragraph{长时程}

为考察 Dreamer 学习长时程行为的能力，我们将它与几种从世界模型中推导行为的替代方案进行比较，并改变想象时域长度。具体来说，我们训练一个不使用价值模型的动作模型，使其最大化想象奖励，并将其与 PlaNet 的在线规划进行比较。\Cref{fig:horizon} 给出了不同想象时域下的最终性能，结果表明价值模型使 Dreamer 对时域长度更鲁棒，即使在较短时域下也表现良好。\Cref{sec:value-all} 展示了时域为 20 时所有任务的性能曲线：Dreamer 在 20 个任务中的 16 个上超过替代方案，其余 4 个任务持平。

\paragraph{表征学习}

Dreamer 可以搭配任意可微动力学模型，只要该模型能根据动作和过去观测预测未来奖励。由于表征学习目标与本文算法相对独立，我们比较了 \cref{sec:dynamics} 中介绍的三种自然选择：像素重建、对比估计和纯奖励预测。\Cref{fig:repr-small} 表明，不同表征学习方法会带来明显的任务性能差异，其中像素重建在多数任务上优于对比估计。这说明，表征学习方面的改进很可能转化为 Dreamer 的任务性能提升。在我们的实验中，单独使用奖励预测并不足够；更多消融结果见论文附录。
